
\chapter{MARCO TE'ORICO}

%% --------------------- RESUMEN DEL CAPITULO ---------------------


\section{Alfebitzaci'on}

%%ALFABETIZACION Y EDUCACION - UNESCO \infante13

% --Alfabetizacion funcional:  “está alfabetizada toda persona que puede leer y escribir, comprendiéndola,
% una breve y sencilla exposición de hechos relativos a su vida cotidiana”.
% “El objetivo de la alfabetización funcional estaba determinado por la urgencia de
% movilizar, formar y educar la mano de obra aún subutilizada, para volverla más
% productiva, más útil a ella misma y a la sociedad” 

% Las ideas progresistas se incorporan al Simposio Internacional de Alfabetización
% celebrado en Persépolis 1975. En la declaración final, se define la “alfabetización
% no solo como el aprendizaje de la lectura, la escritura y el cálculo, sino como una
% contribución a la liberación de la persona y a su pleno desarrollo. Así concebida, la
% alfabetización crea las condiciones para la adquisición de una conciencia crítica de
% las contradicciones y los objetivos de la sociedad en que se vive; también estimula
% su iniciativa y participación en la creación de un proyecto capaz de actuar en el
% mundo, de transformarlo, y de definir los objetivos de un auténtico desarrollo
% humano”(IIALM, 1977, p. 636).

% -- La alfabetización entendida como un continuum de habilidades
%  “la habilidad de entender y utilizar información impresa en actividades cotidianas en el hogar,
% la comunidad y el trabajo”.

% -Hacia el concepto de alfabetización como puerta de entrada al aprendizaje permanente
% La alfabetización comienza a ser vista como un cimiento fundamental de todos los aprendizajes.

El concepto de alfabetizaci'on ha ido evolucionando a trav'es del tiempo. La estructura de la
sociedad est'a asociada historicacmente con la alfabetizaci'on, por tanto, los cambios culturales,
pol'iticos, y econ'omicos que sufre la sociedad afectan directamente la definici'on de alfabeticaci'on.

Hacia los a'nos 50 se ten'ia el concepto tradicional de alfabetizaci'on, y se consideraba alfabeta 
a aquellas personas que supieran decodificar los signos necesarios para leer y escribir \cite{infante13}, sin tomar en cuenta el uso que se le pudiera dar a estas habilidades.

\subsection{Alfabetizaci'on funcional}
En la d'ecada de los 60 se introduce el concepto de ``\textbf{alfabetizaci'on funcional}" que se definida por \citet{Unesco1970} como ``cualquier operaci'on de alfabetizaci'on concebida como un componente de los proyectos de desarrollo econom'omico y social". Se separa de la alfabetizaci'on tradicional al enlazar el aprendizaje de la lectura y la escritura con la formaci'on de los individuos como profesionales, y entiende que estas habilidades permiten la adquisici'on de aptitudes profesionales y conocimientos empleables en 'ambitos concretos. Sin embargo este enfoque inicial estaba orientado a formar y educar la mano de obra con la intenci'on de hacerla m'as productiva. M'as adelante las ideas progresistas comienzan a vincular la alfabetizaci'on con la concientizaci'on y el cambio social. A finales de la d'ecada de los 70 se incorpora una nueva definici'on de alfabetizaci'on funcional: ``Es alfabeto funcional la persona que puede emprender aquellas actividades en que la alfabetizaci'on es necesaria para la actuaci'on eficaz en su grupo y comunidad y que le permitan asimismo seguir valie'endose de la lectura, la escritura y la aritm'etica al servicio de su propio desarrollo y del desarrollo de la comunidad". {\color{red} Citar Acta UNESCO 1978}

\subsection{La alfabetizaci'on como puerta de entrada al aprendizaje permanente}
En la Declaraci'on Universal de los Derechos Humanos a final de los a'nos 40 se establece que ``toda persona tiene derecho a la educaci'on". Sin embargo, cuarena a'nos despu'es el panor'ama mundial en lo que acceso a la educaci'on se refiere dejaba mucho desear. La UNESCO convoca la Conferencia Mundial sobre Educaci'on para Todos, que se reune en Jomtien, Tailandia, en el a'no 1990. Y establece como su objetivo principal la \textbf{satisfacci'on de las necesidades b'asicas del aprendizaje}. Entre ellas se encuentran herramientas escenci'ales como la lectura y la escritura, la expresi'on oral, el c'alculo, y tambien contenidos b'asicos de aprendizaje necesarios para que los seres humanos puedan desarrollar plenamente sus capacidades, vivir y trabajar con dignidad, tomar decisiones fundamentales y \textbf{continuar aprendiendo}. Ya no se define la educaci'on b'asica como un fin, sino como una base para el aprendizaje y desarrollo humano permanetes, que permita a los pueblos construir segura nuevos niveles y tipos de educaci'on \cite{Unesco1990}

Se entiende entonces que el aprendizaje transcurre de forma continua a lo largo de la vida, y que la alfabetizaci'on es una puerta de entrada al aprendizaje. La alfabetizaci'on es vista como una base para todos los aprendizajes. El proceso de alfabetizaci'on debe brindarle a las personas herramientas que le permitan desenvolverse en su medio cotidiano y seguir aprendiendo \cite{infante13}. Sin embargo, cada pa'is tiene sus propias necesidades b'asicas de aprendizaje y formas de satisfacerlas, inherente a su cultura e identidad hist'orica, y que adem'as estas cambian con el tiempo.


\section{La Educaci'on Inicial}

%% Venezuela AEPI
% La atención educativa e integral a la primera infancia, se define como Educación
% Inicial, la cual se concibe como el proceso de desarrollo y aprendizaje de los niños
% niñas, como un continuo que se inicia desde la gestación hasta los 6 años de edad o
% cuando se incorpore a la educación primaria y tiene como finalidad propiciar el
% máximo desarrollo de las potencialidades socio-afectivas, cognitivas, lingüísticas,
% motoras y físicas; considerando sus experiencias socio-educativas, intereses y
% necesidades.

Si la alfabetizaci'on es una puerta de entrada al aprendizaje, la educaci'on inicial es la puerta de entrada a la alfabetizaci'on. En venezuela, previo al a'no 1999, se reconoc'ia la educaci'on obligator'ia para ni'nos y ni'nas a partir del nivel preescoler, el cual incia los 4 a'nos de edad. Luego de la reforma constitucional de ese a'no se establece que ``la educaci'on es obligatoria en todos sus niveles, desde el maternal hasta el nivel medio diversificado" \cite{UnescoAEPI}

En el a'no 2007 nace el subsitema de \textbf{Educaci'on Inicial Bolivariana}, el cual es definido en \cite{CurriculoSEIB} como el subsistema que ``brinda atenci'on educativa al ni'no y la ni'na entre cero (0) y seis (6) a'nos de edad, o hasta su ingreso al subsistema siguiente, concibi'endolo como sujeto de derecho y ser social integrante de una familia y de la comunidad, que posee caracter'isticas personales, sociales, culturales y lugu'isticas propias y que aprende en un proceso constructivo e integrado en lo afectivo, lo l'udico y la inteligencia, a fin de garantizar su desarrollo integral."

El subsistema de Educaci'on Inicial se divide en dos niveles, el nivel maternal que comprende a ni'nos y nin'as de cero (0) a tres (3) an'os, y el nivel preescolar el cual incluye a ni'nos y ni'nas entre cuatro (4) y seis (6) a'nos. Viene al caso repasar algunos de los objetivos del nivel preescolar:

\begin{itemize}
	\item Fortalecerlas potencialidades, habilidades y destrezas de los ni'nos y las ni'nas, a fin de que 'estos y 'estas puedan ingresar con 'exito a la \textbf{Educaci'on Primaria Bolivariana}.
	\item Fomentas las diferentes formas de comunicaci'on (ling\"{u}'istica, gestual y escrita).
	\item Potenciar el desarrollo de la percepci'on, la memoria, la atenci'on y la inteligencia a trav'es de la afectividad y las diversas actividades l'udicas adecuadas a la edad.
	\item Promover la manipulaci'on, descubrimiento y conocimiento de algunos recursos tecnol'ogicos de su entorno.
\end{itemize}

{\color{red} P'arrafo de cierre.}

\section{La Educaci'on Primaria}
Continuando bajo el marco del \textbf{Sistena Educativo Bolivariano}, los ni'nos y las ni'nas desde los seis (6) hasta los (12) a'nos de edad deben integrarse en el subsitema de \textbf{Educaci'on Primaria Bolivariana (EPB)}. En \cite{CurriculoSEPB} se describe la finalidad de este susbistema como:

\begin{quotation}
	...formar ni'nos y nin;as activos, reflexivos, cr'itios e independientes, con elevado inter'es por la actividad cient'ifica, humanista y art'istica; con un desarrollo de la compresi'on, confrontaci'on y verificaci'on de su realidad por s'i mismos y s'i mismas; con una conciencia que les permita aprender desde el entorno y ser cada vez m'as participativosm protag'onivos y corresponsables en su actuaci'on en la escuela, familia y comunidad. Asimismo, promover'a actitudes para el amor y el respeto hacia la Patria, con una visi'on de unidad, integraci'on y cooperaci'on hacia los pueblos latinoamericanos, caribe'nos y del mundo.
\end{quotation}

El susbistema de \textbf{EPB} hace incapi'e en impulsar el dominio de las \textbf{Tecnolog'ias de la Informacion y Comunicaci'on}, las cataloga como uno de sus \textbf{ejes integradores} es decir, deben ser consideradas en todos los procesos educativos del subsistema como una herramienta para la organizaci'on e integraci'on de los saberes y orientaci'on de las experiencias de aprendizaje. Asimismo define cuatro 'areas de aprendizaje: 

\begin{itemize}
	\item Lenguaje, comunicaci'on y cultura.
	\item Matem'aticas, ciencias naturales y sociedad.
	\item Ciencias sociales, ciudadan'ia e identidad.
	\item Educaci'on f'isica, deportes y recreaci'on.
\end{itemize}

La duraci'on del subsistema de \textbf{EPB} es seis (6) a'nos. Cada a'no plantea cumplir con ciertos objetivos en cada una de las 'areas de aprendizaje con el fin de inculcar ciertas caracter'isticas en los egresados y egresadas del subsistema, tales como:

\begin{itemize}
	\item Su identidad venezolana, con una conciencia y visi'on latinoamericana,
	caribeña y universal.
	\item El dominio pr'actico de un idioma materno (castellano, ind'igena y otros), al escuchar, leer y construir (oralmente y por escrito) diferentes tipos de textos de forma clara, emotiva, coherente, fluida y correcta, sobre la base de sus experiencias personales.
	\item Las Tecnologías de la Informaci'on y la Comunicaci'on (TIC) en el proceson de aprendizaje.
	\item El pensamiento para organizar y transformar la informaci'on recibida,
	elaborando nuevos conocimientos. 
\end{itemize}

Cumplir con ese cometido requiere de un enfoque sistem'atico, de modo que el susbsitema de \textbf{EPB} trata a'no a an'no cumplir con ciertos objetivos en pro de su fin. Estos objetivos se definen en cada 'area de aprendizaje, y es pertinente para esta investigaci'on repasar algunos de los objetivos del area de aprendiza \textbf{Lenguaje, comunicaci'on y cultura}:

\begin{itemize}
	\item Decodifiacic'on de simbolos para darle significado como palabras.
	\item Seguimiento de instrucciones orales al realizar diversas actividades.
	\item Decodificaci'on de s'imbolos y c'odigos ling\"{u}'isticos.
	\item Diferenciaci'on de la escritura: grafismo, escritura sin control de cantidad, escritura fija, correspondencia entre el sonido y lo que escribe.
	\item Establecimiento de correspondencia entre el fonema y el grafema con valor sonoro convencional.
	\item Descubrimiento del sist'ema alfab'etico convencional: g'enero y n'umero, uso de las may'usculas y del punto.
	\item Identificaci'on, ejercitaci'on y separaci'on de las palabras en s'ilaba y clasificaci'on de las palabras seg'un el n'umero de s'ilabas.
\end{itemize}

La lista de objetivos del subsistema de \textbf{EPB} es mucho m'as extensa de lo aqu'i expresado, sin embargo, con los puntos resaltados se puede observar que su enfoque va de la mano con la idea de la alfabetizaci'on como una puerta de entrada para el aprendizaje, no solo parte de la necesidad de inculcar habilidades b'asicas como el dominio de la lectura y la escritura, sino que tambi'en se perfila en forjar el pensamiento cr'itico, afianzar los buenos valores, respeto, deber ciudadano, todo esto enmarcado en el entorno pa'is. {\color{red} No estoy del todo contento con esto}


\section{Ense'anza y aprendizaje de la lectura}
La ense'nanza y el aprendizaje de la lectura esta influenciado por tres factores: los padres y el ambiente familiar, las propias aptitudes y valores del ni'no o la ni'na, y los maestros \cite{NNamdi}. 

\subsection{Los padres y el ambiente familiar}
De acuerdo con \cite{Morrow} padres y madres son los primeros maestros. Directa e indirectamente influencian a los ni'nos, tienen la capacidad de estimularlos intelectualmente, y crear el ambiente emocional que puede permitir alcanzar el aprendizaje de la lectura. Se puede tener un efecto positivo en la alfabetizaci'on del ni'ni mediante la practica constante de actividades como la lectura compartida, lectura en voz alta, teniendo material impreso al alcance de los ni'nos, en fin, manteniendo actitudes positivas hacia la lectura.

Los padres que promueven dichas practicas tienden a ser mas participativos en el progreso acad'emico de sus hijos, y generan una influencia positiva en pro de la alfabetizaci'on de los ni'nos.

\subsection{Las actitudes y valores del ni'o}
Los procesos de aprendizaje, en s'i mismos, son perpetuos. Los ni'nos y ni'nas se encuentran permanentemente adquiriendo nuevos conocimientos. De esta forma, las experiencias vividas van forjando en la mente del ni'no el valor que este mismo le da a su educaci'on, basado en la relevancia que se le da en su entorno. Si en el entorno del ni'no se considera una caracte'istica valuable la lectura es mas probable que el ni'no herede ese valor, y convierta la lectura en una de sus prioridades.

Las experiencias y los valores se suman a otros factores como la madurez psicol'ogia y f'isica, y la motivaci'on, de modo que los ni'nos al ingresar a la educaci'on primaria presentan diferentes niveles de preparaci'on, lo cual debe ser tomado en cuenta por los maestros.

\subsection{El rol de los maestros}
Los maestros deben guiar el aprendizaje los ni'nos, atendiendo de manera adecuada las diversas necesidades de cada uno. Asimismo, deben promover un ambiente que facilite la motivaci'on y el deseo de leer. Para lograr esto el aprendizaje de a lectura debe involucrar elemento de la vida cotidiana relacionados directamente con el entorno del ni'no, y con su identidad cultural. Los maestros deben lograr que el ni'o relacione el aprendizaje de la lectura con una mejora en su vida diaria. 

La ense'nanza de la lectura no es un proceso fijo con pasos establecidos y estandarizados, por el contrario, los maestros deben ser fl'exibles en los m'etodos y herramientas que empleen para responder a las diferentes necesidades y caracter'isticas de los ni'nos.

\section{Etapas en el desarrollo de la lectura}
En general se considera que existen cinco etapas en el desarrollo de la lectura. Entendiendo esto, los maestros pueden introducier diferentes t'ecnicas acordes con las variaciones entre los niveles de desarrollo de los alumnos. Si bien, la transici'on entre estados tiende a ser directa, es importante tomar en cuenta que los ni'os pasan por estas etapas durante diferentes edades, y que factores como el entorno de aprendizaje, y el entorno familiar influyen sobre el tiempo que le toma a los ni'nos desarrollar cada etapa. Estas etapas se muestran en el \tablename{etapaslectura}.

\begin{table}
	\caption{Etapas del desarrollo de la lectura}
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
		\hline
		\textbf{Emergente} & 
		\textbf{Temprano} & 
		\textbf{Transicional} & 
		\textbf{Fluido} & 
		\textbf{Extensi'on} \\
		\hline
	\end{tabular}
	\label{table:etapaslectura}
\end{table}


\section{Influencia de las TIC en la educaci'on}


\section{Juegos serios}




